**愚园路**是位于中国[上海市中心](../Page/上海市.md "wikilink")[静安区和](../Page/静安区.md "wikilink")[长宁区境内的一条东西向重要街道](../Page/长宁区.md "wikilink")。该路东起[常德路](../Page/常德路.md "wikilink")（租界时代名为赫德路），西至[长宁路](../Page/长宁路.md "wikilink")（租界时代名为白利南路）和[中山公园](../Page/中山公园_\(上海\).md "wikilink")（租界时代名为[兆丰公园](../Page/兆丰公园.md "wikilink")）。全长2775米。

## 历史

愚园路所在区域原为西郊的一片农田，有若干小河浜纵横其间。1860年（咸丰十年），由于[李秀成率领](../Page/李秀成.md "wikilink")[太平天国军队进攻上海](../Page/太平天国.md "wikilink")，上海道台在[静安寺北侧辟筑了一条很短的军路](../Page/静安寺.md "wikilink")，即愚园路最东面的一段。1865年（同治四年），这条军路交由[上海公共租界工部局进行管理](../Page/上海公共租界工部局.md "wikilink")，这就是愚园路最早形成的一段。到1899年，[上海公共租界大规模拓展](../Page/上海公共租界.md "wikilink")，其西部界线推进到[静安寺西侧](../Page/静安寺.md "wikilink")，这样，愚园路最早形成的这一段便被划入公共租界界内，并以路东端常德路口的著名园林─“愚园”，将这条马路命名为愚园路。

1911年，公共租界工部局开始填平位于租界外的一条小河浜，将愚园路向西延伸至[忆定盘路](../Page/忆定盘路.md "wikilink")，其性质属于[越界筑路](../Page/上海公共租界越界筑路.md "wikilink")。1913年，又继续向西延伸，扩筑至[白利南路](../Page/白利南路.md "wikilink")（今长宁路）。

在[第一次世界大战结束以后的十年间](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")（1919年－1928年），愚园路沿线陆续建起了许多花园住宅和新式里弄，成为上海最高级的住宅区之一，许多社会中上层人士选择在此定居，其中也有不少文化名人。

[抗日战争期间](../Page/抗日战争.md "wikilink")，由于越界筑路地区地位的特殊性，[汪精卫政府许多高级官员都选择在这条马路安家](../Page/汪精卫.md "wikilink")。例如愚园路749弄就聚集了几位著名的人物：63号是汪精卫政府警政部部长[李士群住宅](../Page/李士群.md "wikilink")；65号是汪精卫政府上海市市长[周佛海住宅](../Page/周佛海.md "wikilink")；67号则是76号特工总部警卫队长[吴四宝和](../Page/吴四宝.md "wikilink")[佘爱珍夫妇的住宅](../Page/佘爱珍.md "wikilink")。汪精卫在上海的公馆位于该路1136弄31号，即国民政府交通部长[王伯群住宅](../Page/王伯群.md "wikilink")，今长宁区少年宫。

## 现状

1949年以后，原来的花园洋房一部分成为机关用房；多数洋房内挤住了九、十来户人家，公用厨房、卫生间，居住条件较差。
1980年代以后，沿街破墙开设小商店。

2001年，愚园路东端临近静安寺长约700米的路段（东起常德路、西至乌鲁木齐北路）被辟为美食街。

## 交汇道路

  - 常德路（租界时代名为赫德路）
  - 胶州路
  - 万航渡路（租界时代名为极司菲尔路）、华山路
  - 愚园支路
  - 乌鲁木齐北路（租界时代名为地丰路）
  - 镇宁路
  - 江苏路（租界时代名为[忆定盘路](../Page/忆定盘路.md "wikilink")）
  - 安西路
  - 定西路
  - 长宁路（租界时代名为白利南路）

## 沿路优秀历史建筑

  - 81号——公啡咖啡馆、荣泰烟行——中共地下党上海市委书记[刘长胜故居](../Page/刘长胜.md "wikilink")，今中共上海地下党组织斗争史陈列馆。\[1\]
  - 218号——[百乐门舞厅](../Page/百乐门舞厅.md "wikilink")，第二批[上海市优秀历史建筑](../Page/上海市优秀历史建筑.md "wikilink")
  - 361弄——[愚谷邨](../Page/愚谷邨.md "wikilink")，第二批上海市优秀历史建筑
  - 395弄4-24號——[涌泉坊](../Page/涌泉坊.md "wikilink")（1936年）西班牙风格的新式里弄，24號為[陳楚湘住宅](../Page/陳楚湘.md "wikilink")，第一批上海市优秀历史建筑
  - 579弄44号——[刘晓故居](../Page/刘晓.md "wikilink")
  - 688弄4号——[段祺瑞遗孀住宅](../Page/段祺瑞.md "wikilink")：
  - 699号——严家花园（大隆机器厂主[严裕棠](../Page/严裕棠.md "wikilink")、[严庆祥父子故居](../Page/严庆祥.md "wikilink")）。北欧独立式花园住宅，由一名德国医生建于1920年代，1940年被严家购买。严家花园住宅面积约5416平方米，建筑面积约1570平方米，其中花园面积约4900平方米。
  - 745弄65号——传统大宅
  - 749弄——63号：汪精卫政府警政部部长[李士群住宅](../Page/李士群.md "wikilink")；65号：汪精卫政府上海市市长[周佛海住宅](../Page/周佛海.md "wikilink")；67号，76号特工总部[吴四宝住宅](../Page/吴四宝.md "wikilink")
  - 750弄（愚园新村，1930年）；11号：民盟中央主席[沈钧儒故居](../Page/沈钧儒.md "wikilink")
    已拆除；20号：黄埔军校教育长[邓演达故居](../Page/邓演达.md "wikilink")
  - 754号——今同仁医院
  - 838弄7号——杨氏花园（今上海西夏葡萄酒业有限公司）
  - 864号——今长宁区教育学院1号楼（1935年）
  - 865弄2-36号——英式花园住宅群
  - 1015号——周氏住宅（今长宁区工商联）
  - 1032弄——岐山村/东苑别业，建于1925年-1930年，[施蛰存故居](../Page/施蛰存.md "wikilink")，第四批上海市优秀历史建筑
  - 1088弄——宏业花园 5-9号、104-148号 钢琴家[顾圣婴故居](../Page/顾圣婴.md "wikilink")。
  - 1112弄4号，20号——住宅
  - 1136弄31号——[王伯群住宅](../Page/王伯群.md "wikilink")，洛可可风格，曾为[汪精卫公馆](../Page/汪精卫.md "wikilink")，今长宁区少年宫，第一批上海市优秀历史建筑

14号——[陈友仁住宅](../Page/陈友仁.md "wikilink")
30号——[沈镇住宅](../Page/沈镇.md "wikilink")：西洋现代式塔型建筑。

  - 1210弄东侧——沪西别墅，第三批上海市优秀历史建筑
  - 1292弄——桃源坊，建于1938年，第四批上海市优秀历史建筑
  - 1294号——今工商银行愚园路分理处
  - 1315弄——瑞兴坊，4号为[路易·艾黎故居](../Page/路易·艾黎.md "wikilink")
  - 1320号——新华村，外侨住宅，今长宁区政府11号、12号、14号、15号楼；建于1925年，英国式独立花园洋房。1948年—1950年，11号楼曾为[锦江饭店创办人](../Page/锦江饭店.md "wikilink")[董竹君故居](../Page/董竹君.md "wikilink")。
  - 1352弄——联安坊，建于1926年，长宁区政府5-8号楼
  - 1355弄——兆丰邨，曾居住于23号的[邵式军曾任过伪职](../Page/邵式军.md "wikilink")，后来又投奔了新四军（祖父[邵友濂曾任台湾巡抚](../Page/邵友濂.md "wikilink")、外祖父[盛宣怀是晚清洋务重臣](../Page/盛宣怀.md "wikilink")、实业家，岳父[蒋百器是同盟会元老](../Page/蒋百器.md "wikilink")、曾任浙江督军，长兄[邵洵美是诗人](../Page/邵洵美.md "wikilink")、翻译家）
    、国民党陆军少将[郑方珩也曾居住](../Page/郑方珩.md "wikilink")23号、书画家、书画装裱名家[徐岳辰](../Page/徐岳辰.md "wikilink")，曾居6号。
  - 1376弄——[亨昌里](../Page/亨昌里.md "wikilink")
      - 34号——《布尔什维克》编辑部旧址，[上海市文物保护单位](../Page/上海市文物保护单位.md "wikilink")
  - 1396号——[西园公寓](../Page/西园公寓.md "wikilink")，原西园大厦，第二批上海市优秀历史建筑

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [特色街区](http://www.myliving.cn/house/ts_street/yuyuan_road.htm)
  - [南方周末－有故事的愚园路](https://web.archive.org/web/20071010051912/http://www.southcn.com/weekend/city/200310170052.htm)
  - [沪西高级住宅街——愚园路](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node71994/node71995/node72000/node72014/userobject1ai77381.html)

[Y](../Category/上海街道.md "wikilink")
[Category:上海公共租界越界筑路](../Category/上海公共租界越界筑路.md "wikilink")
[Category:静安区](../Category/静安区.md "wikilink")
[Category:长宁区](../Category/长宁区.md "wikilink")
[Category:上海市风貌保护道路](../Category/上海市风貌保护道路.md "wikilink")

1.  地道老上海风格特色，而且不以盈利为主。